\section{核力の荷電独立性}\label{sec:charge_sym}

\ref{sec:pi0}, \ref{sec:charged_pi}節の内容をまとめると, 擬スカラーメソン場による核力ポテンシャルは,
\begin{align}
  U_0
   & = f_0^2 F(\bm{r}, \bm{\sigma}_1, \bm{\sigma}_2)
   & (\pi^0メソンのやりとりによる部分)               \\
  U_{\pm}
   & = \qty(\tau_{1x}\tau_{2x} + \tau_{1y}\tau_{2y})
  f^2 F(\bm{r}, \bm{\sigma}_1, \bm{\sigma}_2)
   & (\pi^{\pm}メソンのやりとりによる部分)
\end{align}
となる.
ここで, $F(\bm{r}, \bm{\sigma}_1, \bm{\sigma}_2)$は,
\begin{align}
  F(\bm{r}, \bm{\sigma}_1, \bm{\sigma}_2)
  = \frac{1}{12 \pi} \qty[
    (\bm{\sigma_1}\cdot\bm{\sigma_2})
    + \qty(
    1 + \frac{3}{m_{\pi}r} + \frac{3}{(m_{\pi}r)^2}
    ) S_{1,2}
  ] \frac{\exp(-m_{\pi}r)}{r}
\end{align}
である.

$f_0$, $f$は$\pi^0$, $\pi^{\pm}$メソンの核子との結合定数を意味する.
この結合定数の間に次の関係を仮定することで核力の荷電独立性, すなわち, 核力が核子の電荷に無関係であるという性質を説明することができる.
\begin{align}
  f_0
  = \begin{cases}
    f  & (中性子の場合) \\
    -f & (陽子の場合)
  \end{cases}
\end{align}
これはアイソスピン演算子を使って,
\begin{align}
  f_0
  = f \tau_z
  = f \mqty(
  1 & 0  \\
  0 & -1
  )
\end{align}
と表すことができる.
この関係を使うと$U_0$は
\begin{align}
  U_0
  = \tau_{1z}\tau_{2z} f^2 F(\bm{r}, \bm{\sigma}_1, \bm{\sigma}_2)
\end{align}
となり, $\pi^0$, $\pi^{^\pm}$全てのメソンによる核力ポテンシャル$U$は,
\begin{align}
  U
   & = U_0 + U_{\pm} \notag                                                               \\
   & = (\bm{\tau}_1 \cdot \bm{\tau}_2) f^2 F(\bm{r}, \bm{\sigma}_1, \bm{\sigma}_2) \notag \\
   & = (\bm{\tau}_1 \cdot \bm{\tau}_2)
  \frac{1}{12 \pi} \qty[
    (\bm{\sigma_1}\cdot\bm{\sigma_2})
    + \qty(
    1 + \frac{3}{m_{\pi}r} + \frac{3}{(m_{\pi}r)^2}
    ) S_{1,2}
  ] \frac{\exp(-m_{\pi}r)}{r}
\end{align}
と書ける.



$U$の中の$(\bm{\tau}_1 \cdot \bm{\tau}_2)$から, 核力の荷電独立性を説明することができる.
2核子の合成アイソスピンを$\bm{T}$とする.
\begin{align}
  \bm{T}
  = \bm{t}_1 + \bm{t}_2
\end{align}
2核子の全電荷の演算子は
\begin{align}
  e (1 - T_z)
\end{align}
となる.
アイソスピン演算子はPauli行列そのものであるので, (スピンのときと同じく)表\ref{tab:isospin}に示すような$T=1$の荷電3重項状態と$T=0$の荷電1重項状態が存在する.
3重項状態のとき, $\bm{\tau}_1\cdot\bm{\tau}_2=1$, 1重項状態のとき, $\bm{\tau}_1\cdot\bm{\tau}_2=-3$である\footnote{アイソスピン演算子$\bm{t}$ではなく, Pauli行列$\bm{\tau}$であることに注意.}.
表\ref{tab:isospin}から, 荷電3重項状態では, $\bm{\tau}_1\cdot\bm{\tau}_2=1$のために核子の組み合わせに依らずに核力が等しいこと(荷電独立性)が分かる.
また, 同じ中性子-陽子の場合であっても, $T=1$($\bm{\tau}_1\cdot\bm{\tau}_2=1$)と$T=0$($\bm{\tau}_1\cdot\bm{\tau}_2=-3$)では核力が非常に異なることも分かる.
この違いの物理的な意味はPauliの排他律から理解できる.

\begin{table}[htp]
  \caption{荷電3重項状態と1重項状態}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c | c c c c}                                                                                                                            \hline \hline
      $T$                        & $T_z$ & 全電荷 & 固有状態                                                                & 核子の組み合わせ \\ \hline
      \multirow{3}{*}{
        \begin{tabular}{c}
          荷電3重項状態$T=1$ \\
          $\bm{\tau}_1\cdot\bm{\tau}_2=1$
        \end{tabular}
      }                          & $1$   & $0$    & $\ket{\n}_1 \ket{\n}_2$                                                 & 中性子 -- 中性子 \\
                                 & $0$   & $e$    & $\frac{1}{\sqrt{2}}\qty(\ket{\n}_1 \ket{\p}_2 + \ket{\p}_1 \ket{\n}_2)$ & 中性子 -- 陽子   \\
                                 & $-1$  & $2e$   & $\ket{\p}_1 \ket{\p}_2$                                                 & 陽子 -- 陽子     \\ \hline
      \begin{tabular}{c}
        荷電1重項状態$T=0$ \\
        $\bm{\tau}_1\cdot\bm{\tau}_2=-3$
      \end{tabular} & $0$   & $e$    & $\frac{1}{\sqrt{2}}\qty(\ket{\n}_1 \ket{\p}_2 - \ket{\p}_1 \ket{\n}_2)$ & 中性子 -- 陽子   \\ \hline \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \label{tab:isospin}
\end{table}

Pauliの排他律は, 中性子同士, 陽子同士の間でのみ成り立ち, 中性子と陽子の間では成り立たない.
このことは中性子と陽子とを全く別の種類の粒子と見なす立場であれば当然成り立つことである.
しかし, 今はアイソスピンを導入し, 中性子, 陽子を核子という1つの種類の粒子の状態として扱っている.
この場合, 陽子も中性子も同じ種類の粒子であるので, Pauliの排他律は陽子-中性子間でも働いてしまう.
これは不都合である.
そこで, 「核子の波動関数は核子の全ての座標(位置座標$r$, スピン変数$\zeta$, アイソスピン変数$\eta$)の交換に対して反対称でなければならない」という要請によって, Pauliの排他律を表現する.
この反対称性の要請が, 中性子と陽子を全く別の粒子とみなしたときのPauliの排他律を再現していることを確認する.

簡単のため, 2核子系を考える.
系の波動関数を
\begin{align}
  \Psi(\bm{r}_1, \zeta_1, \eta_1; \bm{r}_2, \zeta_2, \eta_2)
\end{align}
とおく.
$\bm{r}$は位置座標, $\zeta$はスピン変数, $\eta$はアイソスピン変数である.
アイソスピンのことをいったん忘れて, 陽子と中性子が異なる粒子であるという立場に立つと,
$\Psi$から$\eta$が消えて, 同種の粒子の間の交換のときだけ反対称となる.
\begin{align}
  \Psi(\bm{r}_1, \zeta_1; \bm{r}_2, \zeta_2)
  = - \Psi(\bm{r}_2, \zeta_2; \bm{r}_1, \zeta_1)
  \quad (同種粒子の交換のとき)
  \label{eq:Pauli_not_isospin}
\end{align}
この関係をアイソスピンを含めた全ての座標の交換に対する反対称性から導き出すことができれば, それはつまり,
反対称性の要求がPauliの排他律と同等であることを示している.
全ての座標の交換に対する反対称性は
\begin{align}
  \Psi(\bm{r}_1, \zeta_1, \eta_1; \bm{r}_2, \zeta_2, \eta_2)
  = - \Psi(\bm{r}_2, \zeta_2, \eta_2; \bm{r}_1, \zeta_1, \eta_1)
  \label{eq:antsym}
\end{align}
と表せる.
アイソスピンの固有関数を$\alpha(\eta)$, $\beta(\eta)$とおく.
$\alpha$, $\beta$はそれぞれ, 中性子状態, 陽子状態に対応し,
\begin{align}
  \tau_{z} \alpha(\eta) = + 1 \alpha(\eta), \quad
  \tau_{z} \beta(\eta) = - 1 \beta(\eta).
\end{align}
である.
2核子とも中性子の場合を考えると, $\Psi$は,
\begin{align}
  \Psi_{\n\n}(\bm{r}_1, \zeta_1, \eta_1; \bm{r}_2, \zeta_2, \eta_2)
  = \varPhi_{\n\n}(\bm{r}_1, \zeta_1; \bm{r}_2, \zeta_2) \alpha(\eta_1) \alpha(\eta_2)
\end{align}
と書ける.
\eqref{eq:antsym}の要請は,
\begin{align}
  \varPhi_{\n\n}(\bm{r}_1, \zeta_1; \bm{r}_2, \zeta_2) \alpha(\eta_1) \alpha(\eta_2)
   & = - \varPhi_{\n\n}(\bm{r}_2, \zeta_2; \bm{r}_1, \zeta_1) \alpha(\eta_2) \alpha(\eta_1) \notag \\
  \therefore
  \varPhi_{\n\n}(\bm{r}_1, \zeta_1; \bm{r}_2, \zeta_2)
   & = - \varPhi_{\n\n}(\bm{r}_2, \zeta_2; \bm{r}_1, \zeta_1)
\end{align}
と書け, これはまさに\eqref{eq:Pauli_not_isospin}と同じであり, 中性子同士のPauliの排他律を表している.
2陽子系の場合も,
\begin{align}
  \Psi_{\p\p}(\bm{r}_1, \zeta_1, \eta_1; \bm{r}_2, \zeta_2, \eta_2)
  = \varPhi_{\p\p}(\bm{r}_1, \zeta_1; \bm{r}_2, \zeta_2) \beta(\eta_1) \beta(\eta_2)
\end{align}
と書けるので, 2中性子系のときと同じように, 陽子同士のPauliの排他律を表す式を得ることができる.
\begin{align}
  \varPhi_{\p\p}(\bm{r}_1, \zeta_1; \bm{r}_2, \zeta_2)
   & = - \varPhi_{\p\p}(\bm{r}_2, \zeta_2; \bm{r}_1, \zeta_1)
\end{align}
次に, 一方が中性子, 他方が陽子の場合を考える.
$\varPhi^{(\pm)}(\bm{r}_1, \zeta_1; \bm{r}_2, \zeta_2)$を位置座標, スピン変数の交換に対して対称, 反対称なもの, つまり,
\begin{align}
  \varPhi^{(-)}(\bm{r}_1, \zeta_1; \bm{r}_2, \zeta_2)
   & = - \varPhi^{(-)}(\bm{r}_2, \zeta_2; \bm{r}_1, \zeta_1) \\
  \varPhi^{(+)}(\bm{r}_1, \zeta_1; \bm{r}_2, \zeta_2)
   & = - \varPhi^{(+)}(\bm{r}_2, \zeta_2; \bm{r}_1, \zeta_1)
\end{align}
とすると, \eqref{eq:antsym}をみたすものとして,
\begin{align}
  \varPhi^{(-)}(\bm{r}_1, \zeta_1; \bm{r}_2, \zeta_2)
  \frac{
    \alpha(\eta_1) \beta(\eta_2) + \beta(\eta_1) \alpha(\eta_2)
  }{\sqrt{2}} \\
  \varPhi^{(+)}(\bm{r}_1, \zeta_1; \bm{r}_2, \zeta_2)
  \frac{
    \alpha(\eta_1) \beta(\eta_2) - \beta(\eta_1) \alpha(\eta_2)
  }{\sqrt{2}}
\end{align}
が考えられる.
この線形結合も\eqref{eq:antsym}の要請をみたすので, この和をとって,
\begin{align}
  \Psi_{\n\p}(\bm{r}_1, \zeta_1, \eta_1; \bm{r}_2, \zeta_2, \eta_2)
  = \frac{1}{\sqrt{2}} \qty(
  \varPhi^{(-)} + \varPhi^{(+)}
  ) \alpha(\eta_1) \beta(\eta_2)
  + \frac{1}{\sqrt{2}} \qty(
  \varPhi^{(-)} - \varPhi^{(+)}
  ) \beta(\eta_1) \alpha(\eta_2)
\end{align}
とする.
2中性子系, 2陽子系のときと異なり, $\frac{1}{\sqrt{2}}\qty(\varPhi^{(-)}\pm\varPhi^{(+)})$は何の対称性も持たない,
つまり, 交換に関して, 対称でも反対称でもない.
このことは, 陽子と中性子が別種の粒子のようであり, 中性子-陽子間にはPauliの排他律がはたらかないことを意味している.
こうして, 反対称性の要求\eqref{eq:antsym}がアイソスピンを考えず, 中性子, 陽子を別種の粒子と扱ったときのPauliの排他律と同等であることが確かめられた.

2核子の波動関数$\Psi$は, 空間部分を$\Phi(\bm{r}_1, \bm{r}_2)$, スピン関数を$\Sigma(\zeta_1, \zeta_2)$, アイソスピン関数を$\chi(\eta_1, \eta_2)$として,
\begin{align}
  \Psi
  =\Phi(\bm{r}_1, \bm{r}_2) \Sigma(\zeta_1, \zeta_2) \chi(\eta_1, \eta_2)
\end{align}
とかける.
中性子同士, 陽子同士の間でしかPauliの排他律がはたらかないようにするための交換に対して反対称でなければならないという要請から,
各部分の対称, 反対称の組み合わせは表\ref{tab:symmetry}に示すものに限られる.

\begin{table}[htp]
  \caption{
    2核子波動関数の空間部分, スピン関数, アイソスピン関数の組み合わせ.
  }
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c c c c} \hline \hline
          & $\Phi(\bm{r}_1, \bm{r}_2)$ & $\Sigma(\zeta_1, \zeta_2)$ & $\chi(\eta_1, \eta_2)$ \\ \hline
      (A) & 対称 $L=\mathrm{Even}$     & 対称 $S=1$                 & 反対称 $T=0$           \\
      (B) & 対称 $L=\mathrm{Even}$     & 反対称 $S=0$               & 対称 $T=1$             \\
      (C) & 反対称 $L=\mathrm{Odd}$    & 対称 $S=1$                 & 対称 $T=1$             \\
      (D) & 反対称 $L=\mathrm{Odd}$    & 反対称 $S=0$               & 反対称 $T=0$           \\ \hline \hline
    \end{tabular}
    \\ \vspace{.8ex}
    {\footnotesize
      $L$は2核子の相対運動の軌道角運動量の量子数.
      $S$は合成スピン量子数.
      $T$は合成アイソスピン量子数.
    }
  \end{center}
  \label{tab:symmetry}
\end{table}

$S=1$のとき, $\bm{\sigma}_1 \cdot \bm{\sigma}_2 = 1$, $S=0$のとき, $\bm{\sigma}_1 \cdot \bm{\sigma}_2 = -3$,
$T=1$のとき, $\bm{\tau}_1 \cdot \bm{\tau}_2 = 1$, $S=0$のとき, $\bm{\tau}_1 \cdot \bm{\tau}_2 = -3$に気をつけて,
表\ref{tab:symmetry}の各場合 (A)$\sim$(D) について, 核力ポテンシャル$U$の形を求めると次のようになる.
\begin{alignat}{2}
  \mathrm{(A)} & \quad
               & (\vphantom{S}^{3}S, \vphantom{D}^{3}D, \vphantom{G}^{3}G, \cdots) \quad
               & -f^2 \qty[
    1 + \qty(
    1 + \frac{3}{m_{\pi}r} + \frac{3}{(m_{\pi}r)^2}
    ) S_{1,2}
  ] \frac{\exp(-m_{\pi}r)}{r}
  \label{eq:U_A}                                                                         \\
  \mathrm{(B)} &
               & (\vphantom{S}^{1}S, \vphantom{D}^{1}D, \vphantom{G}^{1}G, \cdots) \quad
               & - f^2 \frac{\exp(-m_{\pi}r)}{r}
  \label{eq:U_B}                                                                         \\
  \mathrm{(C)} &
               & (\vphantom{P}^{3}P, \vphantom{F}^{3}F, \vphantom{H}^{3}H, \cdots) \quad
               & \frac{1}{3} f^2 \qty[
    1 + \qty(
    1 + \frac{3}{m_{\pi}r} + \frac{3}{(m_{\pi}r)^2}
    ) S_{1,2}
  ] \frac{\exp(-m_{\pi}r)}{r}
  \label{eq:U_C}                                                                         \\
  \mathrm{(D)} &
               & (\vphantom{P}^{1}P, \vphantom{F}^{1}F, \vphantom{H}^{1}H, \cdots) \quad
               & 3 f^2 \frac{\exp(-m_{\pi}r)}{r}
  \label{eq:U_D}
\end{alignat}
これが, (表\ref{tab:isospin}で見た)同じ中性子-陽子の場合でも$T=0$と$T=1$で核力が違うことの物理的な意味である.

結合定数$f$は核子による$\pi$メソンの散乱実験から決めることができて,
\begin{align}
  \frac{f^2}{\hbar c}
  = 0.08
\end{align}
である.
これはCoulomb力の結合定数$e$
\begin{align}
  \frac{e^2}{\hbar c}
  = \frac{1}{137} = 0.0073
\end{align}
より10倍大きい.

最後に$\pi$メソン理論によって説明できた事項をまとめると, 次のようになる.
\begin{itemize}
  \item 核力の作用半径の大きさ$\frac{\hbar}{m_{\pi}c}=\SI{1.41}{fm}$.
  \item 核力が大きいこと.
  \item 核力の荷電独立性.
  \item 交換力の存在.
  \item スピンによる変化, テンソル力.
\end{itemize}
$\pi$メソン理論は, これらの核力の特徴を説明しただけでなく, 核力ポテンシャルの具体的な形\eqref{eq:U_A}$\sim$\eqref{eq:U_D}も与えてくれた.
ただし, 今導いた具体的な形はすべて2次の摂動の結果であり, しかも, 核子を静止していると仮定している.
この近似は核子間距離$r$が十分大きいところ($r\geq\SI{2}{fm}$)では良い近似になるが,
$r$の小さいところでは, 摂動の高次の項の影響が無視できなくなって精度が悪くなる.
さらに, $\pi$メソンより重く, 核子と強い相互作用を持つ他の粒子の影響が重要になる可能性もあるので, $r\to0$の部分に\eqref{eq:U_A}$\sim$\eqref{eq:U_D}は適用できない.
したがって, $r$の小さい部分に存在する斥力coreなどは$\pi$メソン理論の限界の外にある問題である.
